# Общее уравнение прямой. Уравнение прямой через вектор нормали. Расстояние от точки до прямой.

## Расстояние от точки до прямой

Возьмём прямую с уравнением $$ ax + by + c = 0 $$, а также точку $$ (x_0; y_0) $$

Нормальный вектор прямой $$ \vec{\{a; b\}} $$, значит перпендикулярный ему вектор $$ \vec{\{b; -a\}} $$.
Тогда прямая перпендикулярная той прямой, которая проходит через точку, имеет уравнение $$ b(x - x_0) - a(y - y_0) = 0 \Leftrightarrow bx - ay - (bx_0 - ay_0) = 0 $$.

Найдём точку $$ (x_1; y_1) $$ на начальной прямой, ближайшую к начальной точке. Она будет на пересечении прямой и перпендикулярной прямых. Решим систему уравнений.

**Осторожно! Шок-контент! Ниже расположено зашкаливающее количество ужасающих уравнений. Продолжайте чтение на свой страх и риск**

$$
\begin{cases}
  ax_1 + by_1 + c = 0 \\
  bx_1 - ay_1 - (bx_0 - ay_0) = 0
\end{cases} $$

Решим первое уравнение:

$$ x_1 = \frac{-c - by_1}{a} $$

Подставим $$ x_1 $$:

$$ b \cdot \frac{-c - by_1}{a} - ay_1 - (bx_0 - ay_0) = 0 \\
bc + b^2y_1 + a^2y_1 + abx_0 - a^2y_0 = 0 \\
y_1(a^2 + b^2) = a^2y_0 - abx_0 - bc \\
y_1 = \frac{a^2y_0 - abx_0 - bc}{a^2 + b^2} $$

Подставим и посчитаем $$ x_1 $$:

$$ x_1 = \frac{-c - b \cdot \frac{a^2y_0 - abx_0 - bc}{a^2 + b^2}}{a} = \\
= \frac{\frac{a^2by_0 - ab^2x_0 - b^2c + c(a^2 + b^2)}{a^2 + b^2}}{-a} = \\
= \frac{a^2by_0 - ab^2x_0 - a^2c}{-a(a^2 + b^2)} = \frac{b^2x_0 - aby_0 - ac}{a^2 + b^2} $$

Теперь можем посчитать расстояние от точки $$ (x_1; y_1) $$ до $$ (x_0; y_0) $$:

$$ d = \sqrt{(x_1 - x_0)^2 + (y_1 - y_0)^2} = \sqrt{(\frac{b^2x_0 - aby_0 - ac}{a^2 + b^2} - x_0)^2 + (\frac{a^2y_0 - abx_0 - bc}{a^2 + b^2} - y_0)^2} = \\
= \sqrt{(\frac{b^2x_0 - aby_0 - ac - x_0(a^2 + b^2)}{a^2 + b^2})^2 + (\frac{a^2y_0 - abx_0 - bc - y_0(a^2 + b^2)}{a^2 + b^2})^2} = \\
= \sqrt{\frac{(-aby_0 - ac - a^2x_0)^2 + (-abx_0 - bc - b^2y_0)^2}{(a^2 + b^2)^2}} = \\
= \sqrt{\frac{a^2(ax_0 + by_0 + c)^2 + b^2(ax_0 + by_0 + c)^2}{(a^2 + b^2)^2}} = \\
= \sqrt{\frac{(a^2 + b^2)(ax_0 + by_0 + c)^2}{(a^2 + b^2)^2}} = \\
= |\frac{ax_0 + by_0 + c}{\sqrt{a^2 + b^2}}| $$


{% include lib/mathjax.html %}
